
\documentclass[11pt,letterpaper]{article}
\usepackage[margin=1.75cm]{geometry}
\usepackage[table]{xcolor}
\usepackage{fontspec}
\usepackage{tikz}
\usepackage[most]{tcolorbox}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{array}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{ragged2e}

\setmainfont{Helvetica Neue}
\setsansfont{Helvetica Neue}
\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\parskip}{6pt}
\setlength{\emergencystretch}{3em}
\renewcommand{\arraystretch}{1.25}
\newcolumntype{Y}{>{\RaggedRight\arraybackslash}X}

\definecolor{milcMagenta}{HTML}{E6007E}
\definecolor{milcVino}{HTML}{5A0038}
\definecolor{milcTurquesa}{HTML}{0093A5}
\definecolor{milcVerde}{HTML}{58A923}
\definecolor{milcMostaza}{HTML}{E5B400}
\definecolor{milcOcre}{HTML}{B86600}
\definecolor{milcNegro}{HTML}{241816}
\definecolor{milcGris}{HTML}{F7F7F4}
\definecolor{milcLinea}{HTML}{E8E2DD}
\color{milcNegro}

\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\lhead{\small Tecnología e Informática · Grado 8}
\rhead{\small Guía 11 · MILC}
\cfoot{\small\thepage}
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}

\newtcolorbox{titlebox}[1]{
  enhanced,colback=#1,colframe=#1,arc=7mm,boxrule=0pt,
  left=7mm,right=7mm,top=3mm,bottom=3mm,
  before skip=8pt,after skip=8pt,
  fontupper=\sffamily\bfseries\Large\color{white}
}

\newtcolorbox{softbox}[3]{
  enhanced,colback=#2,colframe=#1,borderline west={4pt}{0pt}{#1},
  arc=2mm,boxrule=.4pt,left=4mm,right=4mm,top=3mm,bottom=3mm,
  before skip=6pt,after skip=8pt,title={#3},coltitle=white,
  colbacktitle=#1,fonttitle=\sffamily\bfseries,
  attach boxed title to top left={xshift=3mm,yshift=-2mm},
  boxed title style={arc=2mm, boxrule=0pt}
}

\newtcolorbox{drawbox}[2]{
  enhanced,colback=white,colframe=#1,arc=4mm,boxrule=1pt,
  left=5mm,right=5mm,top=4mm,bottom=4mm,before skip=8pt,after skip=8pt,
  title={#2},coltitle=white,colbacktitle=#1,fonttitle=\sffamily\bfseries,
  attach boxed title to top left={xshift=4mm,yshift=-2mm},
  boxed title style={arc=3mm, boxrule=0pt}
}

\newcommand{\respuesta}[1]{\par\vspace{2mm}\foreach \n in {1,...,#1}{\noindent\color{milcLinea}\rule{\linewidth}{0.5pt}\par\vspace{5mm}}\color{milcNegro}}
\newcommand{\checkbox}{\textcolor{milcTurquesa}{\fbox{\phantom{x}}}\hspace{5pt}}

\newcommand{\phasecard}[4]{
\begin{tcolorbox}[enhanced,colback=#3,colframe=#2,arc=3mm,boxrule=.5pt,height=3.05cm,valign=center,halign=center,left=1.5mm,right=1.5mm,top=2mm,bottom=2mm]
{\sffamily\bfseries\fontsize{22}{24}\selectfont\textcolor{#2}{#1}}\par
{\sffamily\bfseries\small #4}
\end{tcolorbox}
}

\begin{document}
\thispagestyle{empty}
\begin{tikzpicture}[remember picture,overlay]
  \fill[milcMagenta] (current page.south west) rectangle (current page.north east);
  \foreach \x in {-1,1,...,23}{
    \foreach \y in {-1,1,...,31}{
      \draw[milcVino, opacity=.12, line width=.6pt] (\x,\y) .. controls +(1,.6) and +(-1,-.6) .. +(2,1.4);
      \draw[milcVino, opacity=.10, line width=.6pt] (\x+.6,\y+.4) arc (210:510:.45);
    }
  }
\end{tikzpicture}

\vspace*{1.05cm}
\begin{tcolorbox}[
  enhanced,colback=milcVino,colframe=milcVino,arc=12mm,width=.84\textwidth,
  boxrule=0pt,left=10mm,right=10mm,top=10mm,bottom=10mm,center,
  overlay={\draw[milcMagenta,line width=2pt,dash pattern=on 9pt off 8pt,rounded corners=10mm]
  ([xshift=7mm,yshift=-7mm]frame.north west) rectangle ([xshift=-7mm,yshift=7mm]frame.south east);}]
  \centering
  {\sffamily\bfseries\color{white}\fontsize{14}{16}\selectfont SERIE GUÍAS · TECNOLOGÍA E INFORMÁTICA}\\[8mm]
  \begin{minipage}{.94\linewidth}\centering\sloppy
  {\sffamily\bfseries\color{white}\fontsize{22}{25}\selectfont Lógica avanzada I: estructuras condicionales anidadas (if-else-if)}
  \end{minipage}\\[4mm]
  {\sffamily\bfseries\color{milcMostaza}\fontsize{24}{27}\selectfont Guía 11-8-TIC}\\[8mm]
  {\sffamily\color{white}\Large Grado 8 · Periodo Segundo}\\[1.0cm]
  {\sffamily\bfseries\color{white}\large Institución Educativa Sor María Juliana}\\[2mm]
  {\sffamily\color{white}Autor: Dr. Álvaro Cárdenas Orozco}\\[4mm]
  {\sffamily\itshape\color{white}Lo que necesitamos saber, cuidar y saber hacer}
\end{tcolorbox}
\vfill
\begin{tcolorbox}[enhanced,colback=milcVino!72!black,colframe=milcVino!72!black,arc=5mm,boxrule=0pt,width=.86\textwidth,left=6mm,right=6mm,top=4mm,bottom=4mm,center]
\centering{\color{white}\sffamily\small Metodología MILC · Escuta · Sistematización · Praxis · Evaluación liberadora\\Producto: Algoritmo comentado o diagrama de flujo con prueba de casos y reflexión sobre decisiones.}
\end{tcolorbox}

\newpage
\section*{El contexto de esta cartilla}
Esta guía hace parte del proceso de Tecnología e Informática de grado 8. El tema de hoy, \textbf{Lógica avanzada I: estructuras condicionales anidadas (if-else-if)}, nos ayuda a usar la tecnología con más criterio, cuidado y propósito.

El aprendizaje no se limita a repetir instrucciones. En MILC observamos el contexto, organizamos ideas, actuamos sobre situaciones reales y reflexionamos sobre el sentido humano de lo que hacemos.

\begin{softbox}{milcVerde}{milcGris}{Saber y saber hacer}
Al terminar la sesión podrás explicar ideas centrales del tema, desarrollar una evidencia práctica y asumir un compromiso de uso responsable de la tecnología.
\end{softbox}

\begin{softbox}{milcMostaza}{milcGris}{Pregunta guía}
¿Cómo usar lógica avanzada i: estructuras condicionales anidadas (if-else-if) para tomar decisiones claras en un programa y explicar su impacto?
\end{softbox}

\small
\begin{tabularx}{\textwidth}{>{\bfseries}p{3.0cm}Y}
\rowcolor{milcMagenta!12}Autor & Dr. Álvaro Cárdenas Orozco\\
DBA & Resuelve problemas mediante programación estructurada avanzada y computación física\\
Referentes & Guía No. 30 MEN · Estándares ISTE/CSTA · Marco UNESCO IA · Modelo MILC · ISO 9001/21001\\
Producto final & Algoritmo comentado o diagrama de flujo con prueba de casos y reflexión sobre decisiones.\\
\end{tabularx}
\normalsize

\begin{titlebox}{milcVino}
Ruta MILC: así vamos a aprender
\end{titlebox}
\begin{tabularx}{\textwidth}{>{\centering\arraybackslash}X>{\centering\arraybackslash}X>{\centering\arraybackslash}X>{\centering\arraybackslash}X}
\phasecard{1}{milcVerde}{milcGris}{Escuta\\[-1mm]\small Observo, escucho y pregunto.} &
\phasecard{2}{milcTurquesa}{milcGris}{Sistematización\\[-1mm]\small Organizo ideas y conceptos.} &
\phasecard{3}{milcMagenta}{milcGris}{Praxis\\[-1mm]\small Actúo, resuelvo y construyo.} &
\phasecard{4}{milcVino}{milcGris}{Evaluación\\[-1mm]\small Reflexiono y me comprometo.}
\end{tabularx}

\begin{softbox}{milcTurquesa}{milcGris}{Cómo usar esta guía}
Lee cada fase, completa las marcas de verificación y escribe respuestas breves pero completas. Si aparece un espacio amplio, úsalo para dibujar, esquematizar o representar tu comprensión.
\end{softbox}

\newpage
\begin{titlebox}{milcVerde}
Fase 1 · Escuta
\end{titlebox}
\begin{softbox}{milcVerde}{milcGris}{Reto de observación}
Conecta el tema con tu experiencia. Observa tu entorno, recuerda situaciones cercanas y formula preguntas iniciales antes de buscar respuestas.
\end{softbox}
\checkbox Identifico lo que ya sé sobre el tema.\\
\checkbox Reconozco una situación de mi vida escolar relacionada con el tema.\\
\checkbox Escribo una pregunta que me ayude a investigar mejor.

\textbf{Lo que ya sé:}
\respuesta{2}
\textbf{Una situación cercana:}
\respuesta{2}

\begin{softbox}{milcVerde}{milcGris}{Escuchar también es observar}
En MILC, la escuta no es solo oír. Es leer el contexto, reconocer necesidades y abrir espacio para que distintas voces ayuden a comprender mejor.
\end{softbox}

\begin{titlebox}{milcTurquesa}
Fase 2 · Sistematización
\end{titlebox}
\small
\begin{tabularx}{\textwidth}{>{\bfseries}p{2.8cm}YY}
\rowcolor{milcTurquesa!90}\color{white}Concepto & \color{white}\bfseries Qué significa & \color{white}\bfseries Ejemplo\\
Condición & Pregunta lógica que decide qué camino sigue un programa. & Si la nota es mayor o igual a 3.0, aprueba.\\
Rama & Bloque de instrucciones que se ejecuta cuando se cumple un caso. & if, else if y else organizan alternativas.\\
Operador lógico & Conector que combina condiciones para tomar mejores decisiones. & AND exige dos verdades; OR acepta una.\\
Prueba de casos & Revisión con valores distintos para encontrar errores. & Probar frontera, caso esperado y caso contrario.\\
\end{tabularx}
\normalsize

\begin{softbox}{milcTurquesa}{milcGris}{Ideas del periodo}
Tema Central: Lógica de Control y Computación Física — El Logos Universal
\end{softbox}
\textbf{Mi idea más importante de esta fase:}
\respuesta{2}

\newpage
\begin{titlebox}{milcMagenta}
Fase 3 · Praxis
\end{titlebox}
\begin{softbox}{milcMagenta}{milcGris}{Caso}
Un equipo crea un programa que clasifica resultados, pero ubica mal un else-if. Algunos casos funcionan y otros quedan en una categoría incorrecta porque no probaron valores límite.
\end{softbox}
\begin{tabularx}{\textwidth}{YY}
\textbf{Problema identificado:}
\respuesta{1}
\textbf{Acción responsable:}
\respuesta{2}
&
\textbf{A quién afecta:}
\respuesta{1}
\textbf{Cómo prevenirlo:}
\respuesta{2}
\end{tabularx}

\begin{drawbox}{milcMagenta}{Dibuja y explica}
Representa una escena relacionada con \textbf{Lógica avanzada I: estructuras condicionales anidadas (if-else-if)}. Incluye una acción correcta y una acción que debe evitarse.
\vspace{4.7cm}

{\small\bfseries Título de mi dibujo:} \textcolor{milcLinea}{\rule{.68\linewidth}{0.5pt}}

{\small\bfseries Mi explicación:}
\respuesta{2}
\end{drawbox}

\begin{titlebox}{milcMostaza}
Producto de la sesión
\end{titlebox}
Algoritmo comentado o diagrama de flujo con prueba de casos y reflexión sobre decisiones. Un buen producto debe ser claro, posible de revisar y conectado con una situación real de aprendizaje.
\begin{softbox}{milcMostaza}{milcGris}{Criterios de calidad}
Incluye información correcta, presentación ordenada, una decisión responsable y una conclusión personal.
\end{softbox}
\textbf{Plan rápido de mi producto:}
\respuesta{2}

\newpage
\begin{titlebox}{milcVino}
Fase 4 · Evaluación liberadora
\end{titlebox}
\begin{softbox}{milcVino}{milcGris}{Sentido de la evaluación}
Evaluar no es solo revisar una nota. Es reconocer qué aprendí, cómo aporto al grupo y qué compromiso asumo con el cuidado de un espacio común.
\end{softbox}
\small
\begin{tabularx}{\textwidth}{p{3.0cm}YYY}
\rowcolor{milcVino}\color{white}\bfseries Criterio & \color{white}\bfseries Lo logré & \color{white}\bfseries En proceso & \color{white}\bfseries Necesito apoyo\\
Comprendo el tema & Explico ideas clave. & Reconozco algunas ideas. & Necesito repasar.\\
Aplico lo aprendido & Produzco una evidencia clara. & Mi evidencia requiere ajustes. & Necesito guía.\\
Trabajo con responsabilidad & Cuido recursos y acuerdos. & A veces necesito recordatorios. & Debo fortalecer hábitos.\\
Reflexiono & Propongo un compromiso concreto. & Mi compromiso es general. & Me cuesta relacionarlo.\\
\end{tabularx}
\normalsize
\textbf{Hoy entendí que:}
\respuesta{2}
\textbf{Mi compromiso para la próxima clase es:}
\respuesta{2}
\begin{drawbox}{milcVino}{Mi símbolo de compromiso}
Dibuja un pequeño símbolo que represente cómo aplicarás este aprendizaje.
\vspace{3.0cm}

{\small\bfseries Mi símbolo significa:} \textcolor{milcLinea}{\rule{.65\linewidth}{0.5pt}}
\end{drawbox}
\end{document}
